\documentclass[12pt]{article}

% --------------------
% PAQUETES BÁSICOS
% --------------------
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}      % Si usas pdflatex
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage[authoryear]{natbib}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}   
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=red
]{hyperref}

\newtheorem{thm}{Teorema}[section]
\newtheorem{dfn}[thm]{Definición}
\newtheorem{lem}[thm]{Lema}
\newtheorem{ej}[thm]{Ejemplo}
\newtheorem{cor}[thm]{Corolario}
\newtheorem{obs}[thm]{Observación}
\newtheorem{con}[thm]{Conjetura}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposición}

\DeclareMathOperator{\Frm}{Frm}
\DeclareMathOperator{\Fil}{Fil}
\DeclareMathOperator{\Ord}{Ord}
\DeclareMathOperator{\Top}{Top}
\DeclareMathOperator{\Sp}{sp}
\DeclareMathOperator{\pt}{pt}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\tp}{tp}
\DeclareMathOperator{\fd}{fd}
% --------------------
% CONFIGURACIÓN
% --------------------
\geometry{margin=2.5cm}
\onehalfspacing

% --------------------
% DATOS DEL DOCUMENTO
% --------------------
\title{Reporte mensual de actividades}
\date{1-junio-2026 a 30-junio-2026}
\author{Juan Carlos Monter Cortés}

% --------------------
% INICIO DEL DOCUMENTO
% --------------------
\begin{document}

\maketitle
% \tableofcontents

\section{Actividades realizadas}

Si consideramos $A\in \Frm$ y $j\in NA$, entonces $A_j$ es un cociente cerrado si $j=u_a$ para algún $a\in A$. Adicionalmente, $A_j$ es un cociente compacto si y solo si $\nabla(j)\in A^\wedge$. 
Además, para $F=\nabla(j)$, se satisface que para todo $j\in [v_F, w_F]$, $A_j$ es compacto. Dentro de los objetivos de nuestra investigación se encuentra el estudiar aquellos núcleos que producen 
cociente compactos y cerrados, es decir, aquellos $j\in [v_F, w_F]$ tales que $j=u_a$ para algún $a\in A$ y $F=\nabla(j)\in A^\wedge$. Para realizar dicho estudio, damos la siguiente definición.

\begin{dfn}\label{KC}
Decimos que $A\in \Frm$ es $KC$ si todo cociente compacto es cerrado.
\end{dfn}

En este reporte veremos cual es la relación de los marcos $KC$ con las nociones de apilamiento. De igual manera, veremos como apilado se relaciona 
con la propiedad $\mathbf{(H)}$ en la categoría de marcos.\\

En reportes anteriores, verificamos que cualquier terna HM $(F, Q, \nabla)$ se satisface que si $A$ es eficiente y $\mathcal{U}\circ v_F=v_\nabla\circ \mathcal{U}$, entonces $A$ es fuertemente apilado.
Haremos uso de este hecho para ver la relación de eficiente y $KC$. Antes de ello, necesitamos algunos resultados preliminares.

\begin{lem}\label{Lema2.8y2.9}
    Sea $A\in \Frm$ y $\alpha_A\colon \mathfrak{c}A\to A^\wedge$ la función definida por
    \[
    \alpha_A(c)=\{x\in A\mid c\vee x=1\}=\nabla(u_c).
    \]
    Lo siguiente se cumple:
    \begin{enumerate}
        \item $\alpha_A$ es un morfismo de premarcos.
        \item Si $A$ es eficiente, $\alpha_A$ es sobreyectiva.
    \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Veamos primero que $\alpha_A$ preserva la estructura de un premarco.
    \begin{enumerate}
        \item Si $c\leq c'$,  entonces $\alpha_A(c)=\nabla(u_c)\subseteq \alpha_A(c')=\nabla(u_{c'})$.
        \item Consideremos $1\in \mathfrak{c}A$, entonces 
        \[
        \alpha_A(1)=\nabla(\tp)=A,
        \]
        de aquí que, $\alpha_A$ preserva el mayor elemento.
        \item Sean $c_1, c_2\in \mathfrak{c}A$ y $X\subseteq \mathfrak{c}A$ dirigido. De aquí que
        \[
        \begin{split}
            \alpha_A(c_1\wedge c_2)&=\{x\in A\mid (c_1\wedge c_2)\vee x=1\}\\
            &=\{x\in A\mid (c_1\vee x)\wedge (c_2\vee x)=1\}\\
            &=\{x\in A\mid c_1\vee x=1 \mbox{ y }c_1\vee x=1\}\\
            &=\nabla(u_{c_1})\cap \nabla(u_{c_2})\\
            &=\alpha_A(c_1)\cap \alpha_A(c_2).
        \end{split}
        \]
        y
        \[
        \begin{split}
        \alpha_A(\bigvee X)&=\{x\in A\mid (\bigvee X)\vee x=1\}\\
        &=\bigvee\{x\in A\mid x'\vee x=1, x'\in X\}\\
        &=\bigvee \alpha_A[X],
        \end{split}
        \]
        donde $\{x\in A\mid x'\vee x=1, x'\in X\}$ dirigido.
        \end{enumerate}
        \item Por último, notemos que para un marco eficiente, el morfismo $\alpha_A$ es suprayectivo ya que si $F=\nabla(j)\in A^\wedge$, entonces
        \[
        v_F=u_d
        \]
        donde $d=v_F(0)\in A$, es decir, $\alpha_A(d)=\nabla(u_d)=\nabla(v_F)=\nabla(j)$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{cor}
    Consideremos $c\in \mathfrak{c}A$ tal que $u_c$ es ajustado, entonces $\alpha_A$ es inyectiva. 
\end{cor}

\begin{proof}
    Consideremos $\nabla(u_c)=\nabla(u_d)$, con $d\in \mathfrak{c}A$. De aquí que $\nabla(u_c)\subseteq \nabla(u_d)$ y $\nabla(u_c)\supseteq\nabla(u_d)$. Aplicando dos veces el Lema \ref{cn ajustado} tenemos que 
    \[
    u_c\leq u_d\quad\mbox{ y }\quad u_c\geq u_d.
    \]
    Por lo tanto, evaluando ambos núcleos en $0$ obtenemos $c=d$.
\end{proof}

Notemos que el morfismo $\alpha_A$ no siempre es suprayectivo, pero existen maneras de asegurar que esto ocurra.

\begin{lem}\label{Lema2.7}
    Para un marco eficiente y $c\in \mathfrak{c}A$ las siguientes son equivalentes
    \begin{enumerate}
        \item $\alpha_A$ es un isomorfismo.
        \item Si $u_c\in \mathfrak{C}A$, $u_c$ es ajustado.
        \item Para todo $c\in \mathfrak{c}A$ y $d, d'\in A_{u_c}$
        \begin{equation}\label{saju}
            d\leq d'\Leftrightarrow \nabla(u_d)\subseteq \nabla(u_{d'}).
        \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}
\begin{description}
        \item[$1)\Rightarrow 2)$] Si $c\in \mathfrak{c}A$, entonces $u_c\in NA$ y tomemos $F=\nabla(u_c)\in A^\wedge$. Sea $v_F$ el respectivo núcleo ajustado del bloque, es decir, $v_F\leq u_c$. Además, por la eficiencia $v_F=u_d$ y  $\nabla(u_d)=\nabla(u_c)$. Al ser $\alpha_A$ inyectiva, $d=c$. Por lo tanto $u_c$ es ajustado. 

        \item[$2)\Rightarrow 3)$] Supongamos que $\nabla(u_c)\in A^\wedge$ y que $u_c$ es ajustado para $c\in \mathfrak{c}A$. Notemos que la implicación $\Rightarrow)$ de (\ref{saju}) siempre es cierta, pues si $d\leq d'$ y $d\vee e=1$, entonces $d'\vee e=1$. Así solo basta probar la otra implicación.\\

        Queremos demostrar que $\nabla(u_d)\subseteq \nabla(u_{d'})$ implica que $d\leq d'$. Por el Lema \ref{cn ajustado}
        \[
        \nabla(u_d)\subseteq \nabla(u_{d'})\Leftrightarrow u_d\leq u_{d'}\Leftrightarrow d\leq d'.
        \]

        \item[$3)\Rightarrow 1)$] Si $A$ es un marco es eficiente, por el Lema \ref{Lema2.8y2.9}, se cumple que $\alpha_A$ es suprayectiva. Para la inyectividad, consideremos $\alpha_A(d)=\alpha_A(d')$, es decir, $\nabla(u_d)=\nabla(u_{d'})$. Luego, aplicando dos veces (\ref{saju}), se cumple que $d=d'$. Por lo tanto, $\alpha_A$ es inyectiva.
    \end{description}
\end{proof}

Los siguientes resultados son consecuencias del Lema \ref{Lema2.7}.

\begin{cor}
        Para un marco $KC$ las siguientes son equivalentes
    \begin{enumerate}
        \item $\alpha_A$ es un isomorfismo.
        \item Si $j\in \mathfrak{K}A$, $j$ es ajustado.
        \item Para todo $c\in \mathfrak{c}A$ y $d, d'\in A_{u_c}$
        \[
            d\leq d'\Leftrightarrow \nabla(u_d)\subseteq \nabla(u_{d'}).
        \]
    \end{enumerate}
\end{cor}

\begin{cor}
    Para todo $c\in \mathfrak{c}A$, $u_c$ es ajustado si y solo si $\alpha_A$ es isomorfismo y $A$ es eficiente.
\end{cor}

\begin{prop}
Sea $A\in \Frm$. $A$ es $KC$ si y solo si $A$ es eficiente y $\mathcal{U}\circ v_F=v_\nabla\circ \mathcal{U}$.
\end{prop}

\begin{proof}
 $\mbox{}$
 \begin{description}
    \item[$\Rightarrow) $] Supongamos que $A$ es $KC$. Trivialmente, $KC$ implica eficiente y así, resta verificar que $KC$ implica que $\mathcal{U}\circ v_F=v_\nabla\circ \mathcal{U}$ o equivalentemente, por propiedades del adjunto derecho,
    \[
    v_F=\mathcal{U}_*\circ v_\nabla\circ \mathcal{U}.
    \]
    
    Si $A$ es $KC$, entonces para cualquier $F\in A\wedge$ se cumple que para todo $j\in [v_F, w_F]$, $j=u_a$ para algún $a\in A$. En particular,
    \[
    v_F=u_a,\quad\text{y}\quad \mathcal{U}_*\circ v_\nabla\circ \mathcal{U}=u_b
    \]
    donde $a, b\in A$.\\

    Por construcción, siempre se cumple que $u_a\leq u_b$. Para ver la otra desigualdad notemos que 
    \item[$\Leftarrow) $] Supongamos que $A$ es eficiente y $\mathcal{U}\circ v_F=v_\nabla\circ \mathcal{U}$ para toda terna HM $(F, Q, \nabla)$. Primero, si $A$ es eficiente, 
    entonces $A$ es $T_1$. Además, si $A$ es eficiente y $\mathcal{U}\circ v_F=v_\nabla\circ \mathcal{U}$, entonces $A$ es fuertemente apilado. De aquí que $A$ es $T_1$ y fuertemente apilado.
    Lo anterior implica que $v_F=w_F$ y, por la eficiencia, $v_F=u_d$, donde $d=v_F(0)$. Por lo tanto, para todo $j\in [v_F, w_F]$, $j=u_d$, es decir, $A$ es $KC$.
 \end{description}
\end{proof}

\begin{prop}
Si $A\in \Frm$ satisface $\mathbf{(H)}$, entonces $A$ es apilado.
\end{prop}

\begin{proof}
Si $A$ satisface $\mathbf{(H)}$, entonces $A$ es $T_1$, es decir, para todo par HM se cumple que
\[
\mathcal{U}_*\circ [Q']\circ \mathcal{U}=w_F,
\]
es decir, $\mathcal{U}_*\circ [Q']\circ \mathcal{U}(0)=w_F(0)$ y dado que $w_F\neq \tp$, entonces $w_F(0)\neq 1$.\\

Por consturcción se cumple que $v_F(0)\leq w_F(0)$ y así, debemos ver que se da la otra desigualdad para obtener que $A$ es apilado. A manera de contradicción, supongamos que 
\[
w_F(0)\nleq v_F(0).
\]

Como $1\neq w_F(0)\nleq  v_F(0)$, por $\mathbf{(H)}$, existe $c\in A$ tal que
\[
c\nleq w_F(0)\quad \text{y}\quad \neg c\nleq v_F(0).
\]

Si $\neg c\nleq v_F(0)$, entonces $c\notin F$, pues en caso contrario, si $c\in F$, se cumple que
\[
\neg c\leq f_F(0)=\bigvee\{v_a(0)\mid a\in F\}\leq v_F(0),
\]
lo cual es una contradicción a $\mathbf{(H)}$.\\ 

Si $c\notin F$, entonces $c\in A\setminus F$ y por construcción existe $p\in M$ tal que $c\leq p$, donde 
\[
M=\{p\in A\setminus F\mid p\text{ es máximo}\}.
\]

De aquí que $p\nleq w_F(0)$. Luego,
\[
w_F(0)=\bigwedge\{p\in M\mid 0\leq p\}=\bigwedge M\leq p,
\]
es decir, $p\nleq w_F(0)\leq p$, lo cual es una contradicción. La contradicción viene de suponer que $w_F(0)\nleq v_F(0)$.
Por lo tanto $w_F(0)=v_F(0)$ y $A$ es apilado. 
\end{proof}

Por el resultado anterior, y ya que $T_1$ y apilado son propiedades incomparables, tenemos la siguiente relación con la propiedad $\mathbf{(H)}$
\[\begin{tikzcd}
	& {\mathbf{(H)}} & \\
	{\text{Apilado}} && {T_1}
	\arrow[Rightarrow, from=1-2, to=2-1]
	\arrow[Rightarrow, from=1-2, to=2-3]
\end{tikzcd}\]

Usaremos este hecho para exhibir un ejemplo de lo siguiente.

\begin{thm}
Existen marcos $T_1$ y apilados que no son espaciales.
\end{thm}

\begin{proof}
Si consideramos $A\in \Frm$ tal que $A$ satisface $\mathbf{(H)}$, podemos construir el siguiente marco
\[
\widetilde{A}=\{(a,b)\mid a\in A, b\in \mathcal{B}(A)\},
\]
donde $\mathcal{B}(A)=\{b\in A\mid b=\neg \neg b\}$ y se conoce como la \emph{booleanización} de $A$.\\

Además, si para $x\in A$, con $x$ máximo, se cumple que $\neg x=0$, entonces $\widetilde{A}$ satisface $\mathbf{(H)}$. En consecuencia, $\widetilde{A}$ es un marco $T_1$ y apilado, pero no es espacial.
\end{proof}

Para ver los detalles de la no espacialidad de $\widetilde{A}$, se puede consultar \cite{PasekaSmarda1992}.

%\bibliographystyle{plainnat}
\bibliographystyle{amsalpha}
\bibliography{research2}

\end{document}