\chapter{Marcos arreglados vs Axiomas tipo Hausdorff}\label{Relación MA y AH}

Queremos hacer notar que tanto en este capítulo como en el Capitulo \ref{MarcosKC} se recopilan los resultados obtenidos hasta este momento de la investigación. En caso de que en estos se incluya 
algún resultado que no es de nuestra autoría, entonces únicamente haremos referencia de donde puede ser encontrada su respectiva demostración. Esto lo hacemos con la finalidad de poder distinguir 
cuales si son de nosotros y cuales no.\\

Notemos que la Definición \ref{Definición8.2.1} identifica a un tipo especifico de marcos. El Teorema \ref{Teorema8.4.4} caracteriza a los marcos arreglados por medio de una condición especial, de manera especifica con el axioma de separación $T_2$.
Con esto en mente, resulta natural el preguntarse: \emph{¿se pueden enunciar caracterizaciones para los marcos arreglados que sean meramente de marcos?}, es decir, que no se haga mención a la topología de un espacio. Un ejemplo no tan exitoso de lo que 
que acabamos de preguntar lo tenemos en el siguiente resultado.

\begin{cor}\label{TadyHausdorff}
Para $A$ un marco espacial se cumple lo siguiente: $\mathcal{O}S$ es un marco Hausdorff si y solo si $A$ es $1$-arreglado. 
\end{cor}

\begin{proof}
Se sigue del Teorema \ref{Teorema8.4.4} y del hecho de que la propiedad $\mathbf{(H)}$ es conservativa.
\end{proof}

De esta manera, hemos relacionado la condición de arreglo con uno de los axiomas de separación libres de puntos. Veamos cual es la relación de esta noción con las otras propiedades.\\

\section{Arreglado y su relación con las propiedades en $\Frm$}

El Lema \ref{Lema8.4.1} nos dice que arreglado implica $T_1$. ¿Qué pasa con las propiedades más fuertes que $T_1$?

\begin{lem}\label{TadyFHausdorff}
    Todo marco fuertemente Hausdorff es arreglado.
\end{lem}

\begin{proof}
    Consideremos $A\in \Frm$ fuertemente Hausdorff. Si $A$ cumple $\mathbf{(fH)}$, entonces todo sublocal compacto es cerrado. Por teoría de marcos, para $j\in NA$ arbitrario, $A_j$ es compacto si y solo si $\nabla(j)\in A^\wedge$. De aquí que, al ser compacto y por $\mathbf{(fH)}$ $A_j=A_{u_d}$, para algún $d\in A$, es decir, $j=u_d$ y $\nabla(j)=\nabla(u_d)$ para algún $d\in A$, en particular, por H-M, para todo $F\in A^\wedge$, $v_F\in NA$. Así $\nabla(v_F)=\nabla(u_d)$, es decir, para $x\in F$ se cumple que $u_d(x)=1=d\vee x$. Por lo tanto $A$ es arreglado.
\end{proof}

Con esto tenemos las implicaciones
\[
\mathbf{(fH)} \Rightarrow \mbox{ Arreglado }\Rightarrow T_1
\]

Resulta natural el pensar que la propiedad $\mathbf{(H)}$ este metida entre ellas. La realidad es que hasta el dia de hoy no hemos logrado demostrar que 
\[
\mbox{\emph{Todo marco Hausdorff es arreglado.}}
\]

\begin{obs}\label{Relacion arreglado}
Sexton prueba en su tesis doctoral que si un marco es regular, entonces este es parche trivial (ver Teorema \ref{Teorema7.1.4}). Además, tenemos que parche trivial si y solo si arreglado. Por lo tanto
\[
\mathbf{(reg)}\Rightarrow \mbox{ Arreglado.}
\] 
Por otro lado, Simmons en su artículo \cite{H.S.R} (ver Teorema \ref{Teorema5.5.10}), aunque ni el ni Sexton lo mencionan, prueba que 
\[
\mathbf{(aju)}\Rightarrow \mbox{ Arreglado.}
\]
\end{obs}

Las pruebas que ellos realizan nos llevan a pensar que existe cierto comportamiento en algo que nosotros llamamos \emph{intervalos de admisibilidad}. Este tema los trataremos más adelante.\\

Por el momento, solo podemos suponer que alguna relación debe existir entre la propiedad $\mathbf{(H)}$ y la condición de arreglo. Hasta que no tengamos una prueba exitosa de este hecho (porque vaya que lo hemos intentado) o exista un ejemplo que exhiba información relevante,
lo anterior seguirá siendo una duda.\\

De esta manera, el siguiente diagrama reune la información proporcinada por el Lema \ref{TadyFHausdorff}, la Observación \ref{Relacion arreglado} y la pregunta abierta que aun existe sobre la relación que podria proporcionar la propiedad $\mathbf{(H)}$.
\[\begin{tikzcd}
	{\mathbf{(aju)}} \\
	{\mathbf{(reg)}} && {\mbox{Arreglado}} \\
	{\mathbf{(fH)}} \\
	{\mathbf{(H)}}
	\arrow[Rightarrow, from=1-1, to=2-3]
	\arrow[Rightarrow, from=2-1, to=1-1]
	\arrow[Rightarrow, from=2-1, to=2-3]
	\arrow[Rightarrow, from=2-1, to=3-1]
	\arrow[Rightarrow, from=3-1, to=2-3]
	\arrow[Rightarrow, from=3-1, to=4-1]
	\arrow["{?}"', Rightarrow, from=4-1, to=2-3]
\end{tikzcd}\]

Lo que sigue ahora es analizar el comportamiento del marco $PA$ (el marco de parches de un marco $A$), con los axiomas de separación

\subsection{¿Qué propiedades de separación cumple el marco de parches?}\label{Parchesyseparación}

Aunque al final de esta pequeña subsección pueda sentirse que es innecesaria, este análisis nos hace pensar que el marco $P^2A$ (el marco de parches del marco de parches) es en el que debemos enfocar en mayor parte nuestro interés. Recordemos que el marco de parches viene inspirado por la definición de espacio de parches.
La noción de que un marco sea parche trivial (o equivalentemente arreglado), se basa en imitar lo que se conoce como espacio empaquetado. En el Capítulo \ref{Parches} se prueba que la construcción del espacio de parches se estaviliza en el tercer paso, es decir,
\[
^{pp}S=\,^{ppp}S,
\]
de esta manera, la sospecha que tenemos es que $P^2A$ debe actuar de manera similar. Veamos que ocurre con el parche antecesor.\\

\begin{itemize}
\item Observemos que si un marco es regular, entonces es arreglado. Si el marco es arreglado, entonces este es parche trivial. Por definición, un marco $A$ es parche trivial si $A\simeq PA$. Por lo tanto, si $PA$ fuera regular, siempre se cumpliria que $A$ es parche trivial, lo cual no es cierto siempre.
\item Similar al punto anterior, no puede cumplirse que $PA$ cumpla $\mathbf{(H)}$, pues de ser así, también implicaría que cualquier marco $A$ es parche trivial y en general, esto no es cierto.
\item Si $PA$ es $T_1$, entonces para todo $j\in \pt PA$ se cumple que $j$ es máximo. Además, si $j\in \pt PA$, entonces $j$ es un punto salvaje o $j$ es un punto ordinario, es decir,
\[
j=w_p\quad \mbox{ o }\quad j\neq w_p
\]
para algún $p\in \pt A$. Si $j$ es salvaje, entonces para $a\in A$ se cumple que 
\[
u_a\leq j\leq w_a
\]
donde $a=j(0)$. Lo anterior nos dice que $j\in \pt PA$ no siempre es máximo y con ello no necesariamente será un marco $T_1$.
\end{itemize}

Como mencionamos al principio, puede resultar decepcionante el darse cuenta que $PA$ no cumple ninguna de las propiedades que teniamos en mente. Por tal motivo habrá que investigar que ocurre con $P^2A$.

\section{Intervalos de admisibilidad}

Recordemos que, por el Lema \ref{Lema5.5.4}, si $F\in A^\wedge$, entonces $F$ es admisible, es decir, $F=\nabla(j)$ para algún $j\in NA$. Además, el filtro abierto $F$ está asociado al núcleo ajustado $v_F$ y al núcleo $w_F$. De tal manera que obtenemos un intervalo de elementos en $NA$. Al intervalo $[v_F, w_F]$, cuando $F\in A^\wedge$, lo llamamos \emph{intervalo de admisibilidad}.\\

Notemos que la construcción anterior está hecha para un marco $A$ arbitrario. De tal manera que podemos hacer lo mismo para el marco $\mathcal{O}S$, es decir, considerar un filtro $\nabla=\nabla(Q)\in \mathcal{O}S^\wedge$, donde $Q\in \mathcal{Q}S$ es el correspondiente conjunto compacto saturado al filtro abierto $\nabla$. Entonces, el intervalo de admisibilidad asociado a $\nabla$ es $[v_Q, w_Q]$. 
Así, obtenemos un intervalo en $N\mathcal{O}S$ y el subíndice $Q$ solo indica que este es determinado por $Q$. Veamos cual es la relación que existe entre ambos intervalos.

\begin{prop}
    Para $F\in A^\wedge$ y $Q\in \mathcal{Q}S$, si $j\in [V_Q, W_Q]$, entonces 
    \[
    \nabla(U_* j U^*)=F.
    \]
    En otras palabras, $U_*jU^*\in [V_F,W_F]$, donde $U^*$ es el morfismo reflexión espacial y $U_*$ es su adjunto derecho.
\end{prop}

\begin{proof}
    Como $N$ es un funtor, tenemos
   \[\begin{tikzcd}
	A & NA \\
	\\
	{\mathcal{O}S} & {N\mathcal{O}S}
	\arrow[""{name=0, anchor=center, inner sep=0}, "U"', from=1-1, to=3-1]
	\arrow[""{name=1, anchor=center, inner sep=0}, "{N(U)}", from=1-2, to=3-2]
	\arrow["{N(\_)}", shorten <=7pt, shorten >=7pt, maps to, from=0, to=1]
\end{tikzcd}\]
y $N(U)_*$ es el adjunto derecho de $N(U)$.\\

Por propiedades del adjunto se cumple lo siguiente:
\begin{enumerate}
    \item $N(U)(j)\leq k\Leftrightarrow j\leq N(U)_*(k)$.
    \item Si $k\in N\mathcal{O}S$ se cumple que 
    \[
    N(U)(j)\leq k\Leftrightarrow Uj\leq kU
    \]
    \item $N(U)_*(k)=U_*kU^*$ y $UN(U)_*(k)=kU$ (C-Assembly, Corolario 6.7).
\end{enumerate}
En $3)$, sustituyendo $k=j$,  
\[
N(U)_*(j)=U_*jU^* \quad\mbox{ y }\quad UN(U)_*j=jU.
\] 
Así, para $x\in F$
\[\begin{tikzcd}
	x\in A & {\mathcal{O}S} & {\mathcal{O}S} & A
	\arrow["{U^*}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["j", from=1-2, to=1-3]
	\arrow["{U_*}", from=1-3, to=1-4]
\end{tikzcd}\]
y $U_*(j(U(x))=\bigwedge(S\setminus j(U(x)))$. Notemos que $U_*(j(U^*(x)))\subseteq \pt A$. Luego,
\[
x\in F \Leftrightarrow U(x)\in \nabla(j)=\nabla(Q)\Leftrightarrow S\setminus j(U(x))=\emptyset
\]
Además, evaluando $j(U^*(x))$ en $U_*$ tenemos que 
\[
(U_*jU^*)(x)=\bigwedge (S\setminus j(U(x)))=\bigwedge\emptyset=1
\]
es decir, $x\in \nabla(U_*jU^*)$. Por lo tanto $F=\nabla(U_*jU^*)$.
\end{proof}

Lo anterior define una función 
\[
\mho\colon [V_Q, W_Q]\to [V_F, W_F].
\]
Por lo visto en la Subsección \ref{Estructura de bloques}, para $Q\in \mathcal{Q}S$, el intervalo $[v_Q, w_Q]$ siempre tiene un elemento intermedio
\[
v_Q\leq [Q']\leq w_Q=[M']
\]
donde $M=\{m\in \mathcal{O}S\setminus \nabla(Q)\mid a\leq m\neq S\}$ y $a\in \mathcal{O}S\setminus \nabla(Q)$. De está manera, al evaluar a $[Q']$ en la función $\mho$, obtenemos
un elemento en $NA$, en este caso la pregunta es, ¿cómo es este elemento?, es decir, ¿cúal es el comportamiendo de $U_*[Q']U^*$ dentro del intervalo $[V_F, W_F]$?\\

Si $U_*[Q']U^*$ es un $u$-núcleo, recuperamos una condición similar a la que proporciona la Definición \ref{Definición8.2.1}. Además, si esto ocurre, ¿bajo que circunstancias 
sucede?. La tarea ahora será responder esto.\\

%Si empezamos con un espacio Huasdorff, entonces tenemos que... (falta escribir bien está parte).
\subsection{Condiciones de colapso}\label{Intervalos colapsados}

\section{El $Q$-cuadrado}\label{Qcuadrado}
En (\ref{Qadradito}) se mostraron un par de cocientes para un marco $A$. Esta idea se puede generalizar si 
agregamos un cociente más, extendiendo el diagrama presentado en la Subsección \ref{Estructura de bloques}.\\

Con lo visto hasta este momento, sabemos que para los marcos $A$ y $\mathcal{O}S$, si consideremos filtros $F\in A^\wedge$ y $\nabla\in \mathcal{O}S^\wedge$, estos están en correspondencia con su respectivo núcleo ajustado
$v_F$ y $v_\nabla$. Estos producen los cocientes $A_{v_F}$ y $\mathcal{O}S_{v_\nabla}$ de los marcos principales $A$ y $\mathcal{O}S$, respectivamente. Para simplificar la notación, denotaremos por $A_F$ al cociente $A_{v_F}$ 
y por $\mathcal{O}S_\nabla$ al cociente $\mathcal{O}S_{v_\nabla}$. Con todo lo anterior tenemos el siguiente diagrama
\begin{equation}\label{Qadrado}
\begin{tikzcd}
	A && {A_F} \\
	&&& {\mathcal{O}Q} \\
	{\mathcal{O}S} && {\mathcal{O}S_\nabla}
	\arrow["{v_F}", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{U_A}"', from=1-1, to=3-1]
	\arrow[from=1-3, to=2-4]
	\arrow["g", from=1-3, to=3-3]
	\arrow["{v_\nabla}"', from=3-1, to=3-3]
	\arrow[from=3-3, to=2-4]
\end{tikzcd}
\end{equation}
El diagrama anterior es presentado por Simmons en \cite{H.S.V}. Nosotros lo llamamos el \emph{$Q$-cuadrado}.\\

Recordemos que $v_F$ y $v_\nabla$ son las cerraduras idempotentes de sus prenúcleos correspondientes (ver Definición \ref{Definición8.2.1}). Así, $v_F$ y $v_\nabla$ son mapeos de $A$ en $A$ y de $\mathcal{O}S$ en $\mathcal{O}S$, respectivamente.\\

De esta manera, tenemos el siguiente diagrama
\[\begin{tikzcd}
	A & A \\
	{\mathcal{O}S} & {\mathcal{O}S}
	\arrow["{f^\infty}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{U_A}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{U_A}", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{F^\infty}"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
En \cite{H.S.V} prueban que el cuadrado anterior conmuta laxamente, es decir, $U_A\circ f^\infty\leq F^\infty \circ U_A$.\\

En este diagrama $U_A$ es el morfismo reflexión espacial, $f^\infty$ y $F^\infty$ representan los núcleos asociados a los filtros $F\in A^\wedge$ y $\nabla\in \mathcal{O}S^\wedge$.\\

Lo que probaremos aquí es más general, pues consideramos el cuadrado 
\[\begin{tikzcd}
	A & A \\
	{A_j} & {A_j}
	\arrow["{\hat{f}^\infty}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["j"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["j", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{f^\infty}"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}
\]
donde $\hat{f}^\infty$ es el núcleo asociado al filtro $j_*F\in A^\wedge$ y $j\in NA$.  

\begin{lem}\label{f1f}
    Para $j$, $f$ y $\hat{f}$ como antes, se cumple que $j\circ \hat{f}\leq f\circ j$.
\end{lem}

\begin{proof}
    Por la Proposición \ref{fF} se cumple que
    \[
    \hat{f}=\dot{\bigvee}\{v_y\mid y\in \hat{F}=j_*F\}\quad  \mbox{ y} \quad f=\dot{\bigvee}\{v_{j(y)}\mid j(y)\in F\}. 
    \]
Luego, para $a\in A$ se cumple que
\[
v_y(a)=(y\succ a)\leq \hat{f}(a)\leq j(\hat{f}(a)).
\]
También, para todo $a,y\in A$, $(y\succ a)\wedge y=y\wedge a$ y
\[
\begin{split}
j((y\succ a)\wedge y)\leq j(a) & \Leftrightarrow j(y\succ a)\wedge j(y)\leq j(a)\\
& \Leftrightarrow j(y\succ a)\leq (j(y)\succ j(a)).
\end{split}
\]
Así
\[
v_y(a)\leq j(\hat{f}(a))\leq (j(y)\succ j(a))=v_{j(y)}(j(a))\leq f(j(a)).
\]
Por lo tanto $j\circ \hat{f}\leq f\circ j$.
\end{proof}

Para que $\hat{f}$ y $f$ sean núcleos, necesitamos sus cerraduras idempotentes.

\begin{cor}\label{finftyf}
    Para $j$, $f$ y $\hat{f}$ como antes, se cumple que $j\circ \hat{f}^\infty\leq f^\infty\circ j$
\end{cor}

\begin{proof}
    Para $\alpha$ un ordinal, verificaremos que $j\circ \hat{f}^\alpha\leq f^\alpha\circ j$. Para ello, lo haremos por inducción.\\

    Si $\alpha=0$, el resultado es trivial.\\

    Para el paso de inducción, supongamos que para $\alpha$ es cierto. Luego
    \[
    j\circ \hat{f}^{\alpha+1}=j\circ \hat{f}\circ \hat{f}^{\alpha}\leq  f\circ j\circ \hat{f}^\alpha\leq f\circ f^\alpha\circ j=f^{\alpha+1}\circ j,
    \]
    donde la primera desigualdad es el Lema \ref{f1f} y la segunda se obtiene por la hipótesis de inducción.\\

    Si $\lambda$ es un ordinal límite, entonces
	\[
	\hat{f}^\lambda=\bigvee\{\hat{f}^\alpha\mid \alpha<\lambda\}, \quad f^\lambda=\bigvee\{f^\alpha\mid \alpha<\lambda\} 
	\]
	y
	\[
		j\circ \hat{f}^\lambda=j\circ \bigvee_{\alpha<\lambda}\hat{f}^\alpha\leq\bigvee_{\alpha<\lambda}j\circ \hat{f}^\alpha.
	\]
	Así, por la hipótesis de inducción, tenemos que
	\[
	j\circ \hat{f}^\alpha\leq f^\alpha\circ j\Rightarrow \bigvee_{\alpha<\lambda}j\circ \hat{f}^\alpha\leq \bigvee_{\alpha<\lambda} f^\alpha\circ j.
	\]
	Por lo tanto $j\circ \hat{f}^\lambda\leq f^\lambda\circ j$.
\end{proof}

Por el Corolario \ref{finftyf} tenemos que $j\circ \hat{f}^\infty\leq f^\infty\circ j$ se cumple. Además, por el Teorema H-M, $f^\infty=v_F$ y $\hat{f}^\infty=v_{j_*F}$. Con esto en mente, tenemos el siguiente diagrama
\[\begin{tikzcd}
	A && {A_{j_*F}} \\
	\\
	{A_j} && {A_F}
	\arrow["{(v_{j_*F})^*}", shift left, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["j"', from=1-1, to=3-1]
	\arrow["H"', from=1-1, to=3-3]
	\arrow["{(v_{j_*F})_*}", shift left, from=1-3, to=1-1]
	\arrow["{(v_F)^*}"', shift right, from=3-1, to=3-3]
	\arrow["{(v_F)_*}"', shift right, from=3-3, to=3-1]
\end{tikzcd}\]
Aquí, $A_F$ y $A_{j_*F}$ los cocientes producidos por $v_F$ y $v_{j_*F}$, respectivamente. El morfismo $H\colon A\to A_F$ está definido por $H=v_F\circ j$. Además, $(v_F)_*$ y $(v_{j_*F})_*$ son inclusiones.\\

Consideremos $h\colon A_{j_*F}\to A_j$ tal que, para $x\in A_{j_*F}$, $h(x)=H(x)$. Por lo tanto, si $h=H_{\mid{A_{j_*F}}}$, entonces el diagrama anterior conmuta.\\

Necesitamos que $h$ sea un morfismo de marcos. Primero, por la definición de $h$, este es un $\wedge$-morfismo. Resta ver que $h$ es un $\bigvee$-morfismo.\\

Los supremos en $A_{j_*F}$ y $A_F$ son calculados de manera diferente. Por ello, consideremos $\hat{\bigvee}$ por el supremo en $A_{j_*F}$ y por $\tilde{\bigvee}$ el supremo en $A_F$. Por lo tanto
\[
\hat{\bigvee}=v_{j_*F}\circ \bigvee\quad\mbox{ y }\quad \tilde{\bigvee}=v_{F}\circ \bigvee,
\] 
es decir, para $X\subseteq A$, $Y\subseteq A_j$,
\[
	\hat{\bigvee}X=v_{j_*F}(\bigvee X)\quad\mbox{ y }\quad \tilde{\bigvee}Y=v_{F}(\bigvee Y).
\]

Ya que $H$ es un morfismo de marcos, $H\circ \bigvee=\tilde{\bigvee}\circ H$. Esto establece algo similar para $h$:

\begin{lem}\label{bigvee g}
$h\circ \hat{\bigvee}=\tilde{\bigvee}\circ h$.
\end{lem}

\begin{proof}
Para esto, solo es necesario probar la comparación $h\circ \hat{\bigvee}\leq \tilde{\bigvee}\circ h$. Así
\[
h\circ \hat{\bigvee}=H\circ v_{j_*F}\circ \bigvee=v_F\circ j\circ v_{j_*F}\circ \bigvee\leq v_F\circ v_F\circ j\circ \bigvee
\]
donde la desigualdad es el Corolario \ref{finftyf}. Además, $v_F\circ v_F=v_F$, luego
\[
h\circ\hat{\bigvee}\leq v_F\circ j\circ \bigvee =H\circ \bigvee=\tilde{\bigvee}\circ H=\tilde{\bigvee}\circ h.
\]
Por lo tanto $h\circ\hat{\bigvee}=\tilde{\bigvee}\circ h$.
\end{proof}

Todo lo anterior demuestra el siguiente resultado.

\begin{prop}\label{VFsquare}
El diagrama
\[\begin{tikzcd}
	A & {A_{j_*F}} \\
	{A_j} & {A_F}
	\arrow["{v_{j_*F}}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["j"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["h", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{v_F}"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
es conmutativo.
\end{prop}

Con el diagrama anterior podríamos analizar más a fondo algunos casos particulares de cocientes, por ejemplo los \emph{cocientes compactos}, los cuales serán abordados en el Capítulo \ref{MarcosKC}. Por el momento, 
veamos uno de estos. Sabemos que si un marco $A$ es Hausdorff, entonces $S=\pt A$ es $T_2$. Además, $S$ cumpliría que 
$^pS=S$. Con esto en mente, el diagrama (\ref{Qadrado}) colapsa, es decir,
\[\begin{tikzcd}
	A & {\mathcal{O}S} & {\mathcal{O}S_\nabla} & {\mathcal{O}Q}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
\end{tikzcd}\]
pues $A_F\simeq \mathcal{O}S_\nabla$. Notemos que si el marco $A$ fuera espacial, ocurriría algo similar, pero para este caso 
las cosas no serían tan interesantes pues solo tendríamos 
\[\begin{tikzcd}
	{\mathcal{O}S} & {\mathcal{O}S_\nabla} & {\mathcal{O}Q}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
\end{tikzcd}\]